%\section{\texorpdfstring{\protect\hypertarget{ux5fToc10563889}{}{\protect\hypertarget{ux5fToc11852319}{}{}}Prévision
%des performance du
%réservoir~:}{Prévision des performance du réservoir~:}}\label{pruxe9vision-des-performance-du-ruxe9servoir}

La phase de prédiction d'une étude par simulation est la phase dans
laquelle la plupart des objectifs de l'étude sont atteints. Dans cette
phase de l'étude, le modèle de simulation est utilisé pour prédire les
performances futures du réservoir, contrairement au history matching oû
le simulateur est utilisé pour caler les performances passées.

Dans ce chapitre, on va faire une prévision des performances du
réservoir GRDC en termes de pression et de production, les scénarios
étudiés sont sans et avec récupération assistée (injection d'eau). Le
mécanisme de récupération secondaire est proposé pour le réservoir GRDC
dans le but de faire compenser l'épuisement de son énergie naturelle qui
est actuellement à un point critique.

\section{Prévision des futurs comportements du réservoir}\label{prevision-des-futurs-comportements-du-reservoir}

\subsection{Scénario 1}

\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image1.png}
    \end{center}
    \caption{BHP du puits RDC14 - scénario 1}
    \label{im:1134}
\end{figure}
\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image2.png}
    \end{center}
    \caption{Production cumulée - scénario 1}
    \label{im:1135}
\end{figure}
Si on laisse les puits produire au débits actuels  qui sont les plus
faibles depuis la découverte du réservoir ( 8.28 m\textsuperscript{3}/h} et 1.99 m\textsuperscript{3}/h
respectivement pour RDC1B et RDC14 ) on aura les résultats suivants:

\begin{itemize}
\item
  Après 10 ans, en 2029, le puits RDC14 ne devient
  plus éruptif car on estime une BHP minimale de 150 bar,ce qui
  implique une technique de production assistée pour ce puits à partir
  de cette date.
\item
  Si on arrive à maintenir les débits actuels~ on aura après 20
  ans,en 2049, une production d'huile cumulée de 6.58
  million sm\textsuperscript{3} correspondant à un un taux de
  récupération de 26.75 \%.
\item
  La contribution du puits RDC1B représente 90.4 \% de
  la récupération totale (depuis la découverte du réservoir jusqu'à 2049).
\item
  Depuis l'implantation du puits RDC14 en 2014, il contribue à
  environ 20 \% de la production.
\end{itemize}

\begin{tcbremark}[colbacktitle=green,remember as=one]{}
Tous les graphes ci-dessous montrent une
accumulation calculée à partir de 01/08/2006, la production d'huile
cumulée à cette date (fin de la 1\textsuperscript{ère} étape) est de
2.72 million m\textsuperscript{3}(puits RDC1B seulement).
\end{tcbremark}


\subsection{Scénario 2}

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image3.png}
    \end{center}
    \caption{Débit des puits - scénario 2}
    \label{im:1136}
\end{figure}
\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image4.png}
    \end{center}
    \caption{Production cumulée des puits scénario 1 \& 2}
    \label{im:1137}
\end{figure}
On détermine des pressions de fond dynamiques minimales mais suffisantes
pour assurer la montée du fluide et son écoulement à travers les
équipements de surface(150 bar et 155 bar
respectivement pour RDC1B et RDC14).Ce mode de contrôle permet une
production maximale.
Les résultats obtenus sont les suivants:
\begin{itemize}
\item
  Augmentation importante des débits des 2 puits puis diminution
  graduelle avec le temps en raison de la baisse de la pression du
  réservoir.
\item
  Par rapport au 1\textsuperscript{er} scénario~:la production cumulée
  d'huile a augmenté de 11\% pour RDC1B tandis qu'elle a
  diminué de 25.6 \% pour RDC14,on peut expliquer ça par le
  fait que le changement du mode de contrôle a élevé la production des 2
  puits au début, mais puisque l'indice de productivité du puits RDC1B
  (0.46 m3/hr/bar ) est beaucoup mieux que celui du RDC14
  (0.09 m3/hr/bar ), une quantité d'huile qui a été
  produite par RDC14 est maintenant produite par RDC1B,mais ce qui
  importe c'est que la production totale cumulée du réservoir a augmenté
  de 9\%.
\item
  Amélioration du taux de récupération de 1.99\%
  (28.75\% ).
\end{itemize}

\begin{figure}[!t]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image5.png}
    \end{center}
    \caption{Production cumulée du réservoir scénario 1 \& 2}
    \label{im:1138}
\end{figure}

\subsection{Scénario 3}
\begin{table}[!b]
    \centering
    \begin{tabular}{cllll}
\toprule
Puits & I & J & K & Profondeur\tabularnewline
\cmidrule(lr){1-1} \cmidrule(lr){2-5} 
PROD1 & 39 & 116 & 10-13 & 3744-3746 m\tabularnewline
PROD2 & 51 & 81 & 16-22 & 3764-3767 m\tabularnewline
PROD3 & 41 & 99 & 24-27 & 3769-3770 m\tabularnewline
\bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Caractéristiques des puits producteurs}
    \label{tab:1118}
\end{table}
\begin{table}[!b]
    \centering
    \adjustbox{max width=.99\textwidth}{
    \begin{tabular}{clllllc}
\toprule
Nbr des puits producteurs & \multicolumn{5}{c}{Contribution à la production totale} &
Augmentation \\
                          &        &       &        &       &       & de la production totale\\
\cmidrule(lr){1-1} \cmidrule(lr){2-7} 
                          & RDC1B  & RDC14 & PROD1  & PROD2 & PROD3 &\\
                            \cmidrule(lr){2-6} 
2 puits (cas de base)     & 93.4\% & 6.6\% &        &       &       &\\
3 puits                   & 81.1\% & 2.8\% & 16.1\% &       &       &+43.6\%\\
4 puits                   & 73.7\% & 2.7\% & 15.2\% & 8.4\% &       &+2.8\% \\
5 puits& 64.0\% & 2.6\% & 14.2\% & 7.9\% & 11.3\% & +0.1\% \\
\bottomrule
    \end{tabular}
}
    \caption{Résultas d'implantation des nouveaux puits}
    \label{tab:1119}
\end{table}

La distribution de la saturation d'huile au temps actuel fournit
d'importantes informations qui peuvent nous aider à choisir les
meilleures zone pour implanter des nouveaux puits producteurs. La région
ouest du réservoir présente une bonne saturation en huile, les zones A,
B et C (voir la \cref{im:1139}), sont séléctionnées pour l'implantation de 3
puits producteurs, l'un aprés l'autre. Càd~: après chaque implantaion,
on évalue l'impact du nombre des puits sur la production.Les zones AQ1
et AQ2 sont évitées car elles sont des zones aquifères. Les perforations
sont choisies à des côtes où la perméabilité est relativement élevée.


\begin{figure}[!b]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image6.png}
    \end{center}
    \caption{Distribution de la saturation en huile (Gauche: vue de dessous,Droite: vue de
    dessus)}
    \label{im:1139}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image8.png}
    \end{center}
    \caption{Débit de chaque puits - scénario 3}
    \label{im:1140}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image9.png}
    \end{center}
    \caption{Production cumulée du réservoir - scénario 3}
    \label{im:sc3prodcum}
\end{figure}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image10a.png}\\
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image10b.png}
    \end{center}
    \caption{Distribution de la saturation en huile pour chaque cas - scénario 3}
    \label{im:1141}
\end{figure}

%\includegraphics[width=5.76806in,height=7.31250in]{chapter5Media/media/image10.png}

D'après ces résultats, on remarque qu'au delà du 3ème puits ajouté,
l'augmentation de nombre de puits n'a pas un impact remarquable sur la
production(augmentation de moins de 3\%), on peut dire que la région
ouest du~ réservoir peut être produite pratiquement par un seul puits
(le 1er~ puits ajouté) et l'implantation de nouveaux puits ne fait que
changer la contribution de chacu'un d'eux à la production totale qui
reste presque constante.Ça peut être expliqué par le fait que les pores
de cette région sont bien connectés.Donc on se limite à l'implantation
de juste un nouveau puits producteur (PROD1) qui permet une amélioration
du taux de récupération de 13.4\%.

\subsection{Scénario 4 (suite de
scénario 3)}
\begin{table}[!t]
    \centering
    \begin{tabular}{clllll}
\toprule
Nom & I & J & K & Profondeur & Q\textsubscript{eau}\tabularnewline
\cmidrule(lr){1-1} \cmidrule(lr){2-6} 
WINJEC & 71 & 3 & 19-22 \& 26-29 &
3796-3801 m & 7.88 m\textsuperscript{3}/h\tabularnewline
\bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Caractéristiques du puits injecteur}
    \label{tab:1120}
\end{table}

L'implantation du nouveau puits producteur PROD1 a augmenté
considérablement la production, néanmoins, d'aprés le graphe ci-dessous,
la continuité avec ce régime cause une chute importante de la pression
du réservoir (de 209 à 185 bar) ce qui peut affecter fortement ses
performances et sa durée de vie. Pour cela, nous envisageons essentiellement un balayage,
et un maintien
de pression pour garder le régime de production et de pression
jusqu'au-delà de 2049, par l'implantation d'un puits injecteur d'eau
dans la zone aquifère. Des sensibilités sur le débit d'injection ont été
effectuées afin de choisir le débit adéquat:

Le rapport de mobilité M: %(λ\_fluide déplaçant (eau) / λ\_fluide déplacé
%(oil)):

\begin{ceqn}\begin{align}M=\frac{\lambda_w}{\lambda_o}=\frac{k_{rw(S_{wf})}}{k_{ro(S_{wi})}}
\frac{\mu_o}{\mu_w}\end{align}\end{ceqn}

D'après l'étude SCAL et les données PVT:
M=(0.365/1)*(0.24/0.45)=0.19 < 1, donc on a un
déplacement piston, l'eau se déplace plus lentement que l'huile ce qui
mène à une bonne efficacité de déplacement.

Même avec l'augmentation de la pression et la viscosité µo au niveau du
front, le rapport M reste toujours inférieur à 1.
Le résultat est présenté dans la \cref{im:1142}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{part2/chapter5/chapter5Media/media/image11.png}
    \end{center}
    \caption{Pression moyenne du réservoir sans et avec injection - scénario 4}
    \label{im:1142}
\end{figure}

%\begin{tcbremark}[colbacktitle=green,remember as=one]{}
%Ces scénarios montrent juste les résultats d'une
%étude technologique, donc une évaluation économique du projet proposé
%doit être faite afin de valider la rentabilité de ce plan de
%développement.
%\end{tcbremark}
